\chapter{Tecnologías y desarrollo}
\label{Tecnologias}
\section{Tecnologias}
\subsection{Lenguajes y herramientas utilizados}
%(trello,LaTeX), su explicacion
Android es la plataforma elegida para la creación de la aplicación, debido a
que su uso está muy extendido y los dispositivos de este tipo, son accesibles a
usuarios de casi cualquier condición social.
Esta elección, ha condicionado la decisión del lenguaje para realizar el desarrollo
y otras herramientas a utilizar:
\\
\begin{itemize}
    \item Lenguaje de desarrollo de la aplicación: Java 8, debido a que es el más
utilizado en el desarrollo de aplicaciones Android y aunque se valoró la
utilización de Kotlin, se descartó debido a que el tiempo disponible para
la realización del proyecto se valoró como insuficiente para incluir el
aprendizaje de un lenguaje nuevo.
    \item IDE: Android Studio, ya que es el IDE oficial de Android y se pretende
aprovechar al máximo el aprendizaje sobre esta plataforma.
    \item Trello: para el tablero Kanban y el diagrama de Gantt.
    \item Gitlab: el repositorio utilizado ha sido gitlab, ya que no tiene coste y permite
alojar una aplicación de estas características. La forma de utilizarlo,
ha sido creando una rama por cada miembro del equipo y las subidas se
han realizado de cada rama a master.
    \item LaTex y TeXstudio: lenguaje e IDE para realizar la memoria del proyecto.
\end{itemize}
\subsection{Base de datos}
Se ha utilizado Firebase, plataforma en la nube creada por Google, para
facilitar el desarrollo de aplicaciones móviles y web, que provee de un sistema
rápido y sencillo de almacenaje con una base de datos en tiempo real, almacenaje
específico para imágenes y vídeos, sistema de autenticación de usuarios.
\subsection{Librerias}
\begin{enumerate}
    \item Librerías de Android:
    \begin{itemize}
        \item AndroidX: mejora de la biblioteca de compatibilidad de Android, con todos sus paquetes alojados en un espacio de nombres que comienza con el string androidx. Cada paquete se actualiza y mantiene por separado.
    \end{itemize}
    \item Otras librerías:
    \begin{itemize}
        \item Firebase para la base de datos.
        \item Glide: utilizada para mostrar imágenes mediante su url de almacenamiento en Storage, permite la obtención, decodificación y visualización de imágenes fijas de video, imágenes y GIF animados. Trata de garantizar que la carga de imágenes sea lo más rápida y fluida posible:
        \begin{enumerate}
            \item Disminución de la resolución para minimizar los tiempos de decodificación.
            \item Reutilización de matrices de bytes y mapas de bits, minimizando las recolecciones de basura.
            \item Prioriza las solicitudes de Activities y Fragments activos.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{Repositorio}
\section{Desarrollo}
\subsection{Prototype}
\subsection{Estructura de la App }
%(de activity(pantallas)) 
La aplicación se ha estructurado utilizando Activities para las diferentes
pantallas de Registro, Inicio, Opciones y Traductor.
Se han empleado Intents para la transición de unas Activities a otras.
En la Activity del Traductor se ha utilizado un Container con Fragments dinámicos,
para mostrar los pictogramas de cada categoría, de forma que al pulsar
la imagen correspondiente a cada una de ellos, se carga un fragmento distinto.
\\
Para realizar la carga de cada Fragment, se han empleado los siguientes métodos:
\begin{itemize}
    \item getSupportFragmentManager()
    \item beginTransaction()
    \item replace(R.id.id del Container,nombre del Fragment)
    \item commit();
\end{itemize}
Estos Fragments tienen acceso a un TextView y cuatro ImageButtons de la Activity, mediante
una interfaz.
A cada Activity y Fragment, corresponde un archivo xml, donde se ha desarrollado
la parte visual.
Para el almacenamiento de los pictogramas y la información de usuarios y contraseñas,
se ha utilizado FireBase.
\subsection{Pantallas de Inicio, Registro y Traductor}
\begin{enumerate}
    \item Pantalla Inicio: el Inicio es la primera pantalla que se nos mostrará según
entremos en la app , a ella pueden acceder todos los usuarios ya que es
la primera pantalla que nos encontraremos. Tendremos para introducir el
email y la contraseña, además de un botón para iniciar sesión, y otro de
registrarse. En caso de no tener cuenta , se puede acceder al Traductor sin opciones personalizadas. En caso
de sí tener cuenta creada, pulsaremos en iniciar sesión y dependiendo de si
somos usuarios o administradores accederemos directamente a la pantalla
Traductor o a la pantalla Opciones , respectivamente.
    \item Pantalla Registro: en Registro dispondremos de un apartado email (debe
ser valido), y un apartado contraseña (mínimo 6 caracteres) para poder
crearnos correctamente. Consecutivamente deberemos elegir un Rol, podemos
ser Usuario o Administrador(Responsable del usuario), si elegimos
usuario , a la hora de iniciar sesión en el login, nos mandará directamente
al Traductor. Por el contrario si elegimos Administrador accederemos
directamente a Opciones. Además habrá un apartado para linkear nuestro
Administrador a un usuario (ya existente), para poder compartir los
pictogramas personalizados que cree el Administrador posteriormente.

    \item Pantalla Traductor: el Traductor es la Activity principal, donde se puede acceder sin registrar usuario o, si se desea utilizar las opciones personalizadas, dándose de alta tanto con el perfil de usuario como con el de administrador. Permite elegir
	distintas categorías temáticas de pictogramas: Acciones, Aseo, Comida, Salud, Sensaciones y Mis Pictogramas, a las que se accede pulsando los ImageButtons que se encuentran en la parte izquierda de la ventana. Al pulsar uno de los ImageButtons de categorías se muestra, en un elemento Container incluido en la Activity, el Fragment que contiene los pictogramas de dicha categoría, igualmente manejados con ImageButtons. 

	Para mostrar las imágenes de los pictogramas almacenados en Cloud Storage de Firebase, se ha creado un arraylist con objetos Pictogram y otro de ImageButtons. Dentro de un foreach se va asignando la url de cada pictograma a un ImageButton y con el uso de la librería Glide, se obtiene cada imagen en la vista.

	Para mostrar el texto asociado y la imagen de cada pictograma al pulsarlo, se han empleado dos métodos:
		\begin{itemize}
			\item Método showTextImage: recibe la vista y por tanto el id del ImageButton pulsado. Mediante la estructura de control y condicional múltiple Switch case, según el id del ImageButton que se recibe, se llama al siguiente método, enviándole un contador y el objeto de tipo Pictogram que corresponde a dicho ImageButton.
			\item Método show: recibe un contador que se inicia a cero y un objeto Pictogram. Muestra el texto asociado y la imagen del pictograma. El contador se incrementa en 1 cada vez que se pulsa un ImageButton. Utilizando el condicional simple if, se compara el valor del contador con 0, 1, 2 y 3, de forma que el límite de pictogramas que se muestra es de cuatro.
		\end{itemize}
	
	\item Pantalla Nuevo Pictograma: desde esta Activity, el usuario con perfil administrador puede introducir una palabra, que será el texto asociado a la imagen, y hacer una fotografía. Esta fotografía se almacena en el dispositivo del usuario y en Cloud Storage, el almacenamiento que Firebase provee concretamente para imágenes. A su vez, muestra la imagen al usuario en un ImageView. \\
 
 	A continuación, esta imagen se transforma en un mapa de bits, del que se escribe una versión comprimida en un objeto ByteArrayOutputStream, que crea un array de bytes, que es lo que finalmente enviamos mediante un objeto UpLoadTask, tarea para la operación de carga.\\
 	
 	El almacenamiento en local se ha desarrollado utilizando la clase FileProvider del elemento Provider de AndroidX, para la compartición de archivos de forma segura.\\
 	
 	El almacenamiento en Cloud Storage, se ha desarrollado utilizando los métodos que provee Firebase, destacando Task $<$Uri$>$, que recupera de forma asincrónica la url de descarga que asigna a la foto, en el momento de almacenarla. Después se almacena esta url utilizando una referencia a Realtime Database, que es la ubicación de la información que se almacena de cada usuario.

\end{enumerate}
\subsection{Almacenamiento de usuarios y pictogramas}
%(porque hemos utilizado realtime cloud storage etc etc) .
El almacenamiento de usuarios podiamos haberlo realizado de dos maneras
en Firebase :Realtime Database(la más habitual) o Cloud Firestore(la más
nueva)
\subsection{Comunicación de fragments.}
Una de las novedades que aporta esta aplicación con respecto a otras ya
existentes, es la posibilidad de utilizar los pictogramas de cualquier categoría,
combinándolos con los de cualquier otra, sin necesidad de volver hacia atrás.
\\
Esta funcionalidad ha sido posible porque el diseño del traductor, está formado
por una Activity y tantos Fragments como categorías se han definido. En la
Activity Translator, están ubicados los ImageButtons que dan acceso a los pictogramas
de cada categoría, el TextView donde se muestran las palabras asociadas
a los pictogramas, los ImageButtons donde se muestran los pictogramas pulsados, el botón para borrar el TextView y un Container, a través
del cual se cargan los Fragments de manera dinámica. \\

Ante la necesidad
de que todos los Fragments tuvieran acceso al TextView e ImageButtons donde se muestran los pictogramas pulsados, se ha definido la Interfaz
CommunicationFragments con el método showTextView. La Interfaz se
ha implementado en la Activity Translator y el método es llamado desde cada
Fragment, al pulsar los ImageButtons.

\subsection{Refactorización de código.}
\subsection{Problemas encontrados y soluciones técnicas.}
\subsection{Seguridad}
\subsection{Futuras actualizaciones}
Se han considerado interesantes desde el punto de vista de aumentar las funcionalidades de la aplicación y mejorar lo ya existente, las siguientes actualizaciones:
\begin{enumerate}
	\item Versión modo de emergencia: sin necesidad de logarse y sin tener acceso a internet, acceder a una versión reducida del traductor, enfocada a la petición de ayuda.
	\item Versión funcionando en local, sin necesidad de acceso a internet.
	\item Opción de audio: poder escuchar la palabra que corresponde con el pictograma.
	\item Opción de olvido de usuario y/o contraseña.
	\item Posibilidad de realizar nuevos pictogramas con herramienta de dibujo integrada en la aplicación.
	\item Login directo con Gmail y Facebook.
	\item Opción de compartir un banco de pictogramas propios, especialmente cuando la persona con TEA es un niño, entre las personas de su entorno, principalmente padres, educadores y atención sanitaria, pudiendo elegir los padres si se comparten o no.
	\item Ampliar el nº de secciones y pictogramas.
	\item Posibilidad de cambiar los pictogramas propios almacenados.
	\item Mejorar el diseño de la parte visual.
	\item Posibilidad de que el usuario personalice él mismo sus categorías, accediendo al banco completo de pictogramas de ARASAAC.
\end{enumerate}
%(usuarios(tipos)).

